\chapter{INTRODUÇÃO}

Reduzir o custo e tempo de integração de novos membros na equipe de desenvolvimento
é uma necessidade, pois quanto mais tempo o desenvolvedor perde lendo códigos
menos ele é produtivo em seu período inicial no projeto em questão.

A documentação de software reduz as perdas de tempo de análise de código
com intuito de entender a arquitetura macro da aplicação, mas o processo de
criação e atualização de documentação é oneroso. Logo o tempo gasto para construção 
de software é disperdiçado na criação de documentação.

Tratando-se de projetos desenvolvidos utilizando processos ágeis, são produzidas
apenas documentação com valor agregado. Geralmente a documentação nesses tipos de projeto são
os testes automatizados do sistema, por se tratar da verificação das funcionalidades
da aplicação em desenvolvimento.

O presente trabalho tem por objetivo apresentar um protótipo de ferramenta que será capaz de 
gerar a documentação automáticamente facilitando a compreensão da arquitetura do sistema. 
Logo a ferramenta que reconhece a estrutura de classes de um 
sistema e o apresenta em forma de um diagrama de classes em tempo real através do browser.

A metodologia envolve as etapas de criação do software e a composição do diagrama e as leituras que serão feitas do conteúdo.
 
\section{Justificativa do trabalho}

A compreensão da estrutura de uma aplicação durante seu desenvolvimento é necessária
para a equipe envolvida, porém nem sempre a documentação dos projetos está sincronizada
com o estado atual do mesmo, assim como não se tem certeza que todas as funcionalidades
planejadas foram implementadas e o que foi implementado está de acordo com o que foi plenejado.
Tendo em vista que é importante se ter a noção do que foi implementado até um determinado momento em diversas situações, torna-se custoso, principalmente para novos membros da equipe,
ler resultados de testes, que podem ser muitos, e linhas de código em diferentes arquivos.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
O principal objetivo deste trabalho é apresentar um protótipo de ferramenta que irá realizar a
compreensão da arquitetura de um projeto e, assim, apresentar em forma de diagrama de classe
o que foi desenvolvido até o momento da utilização da ferramenta.

\begin{itemize}
	\item Obter a visualização da estrutra da aplicação;
	\item Facilitar o entendimento de softwares construídos utilizando Processo Ágil;
	\item Disponibilizar um recurso de atualização constante de documentação;
	\item Contribuir com a comunidade da área de Engenharia de Software através da
	 ferramenta desenvolvida;
	\item Promover a possibilidade da integração mais rápida de um novo membro na equipe 
	 de desenvolvimento diminuindo o tempo de entendimento da arquitetura da aplicação.
	\item Contribuir com a criação de uma biblioteca para ilustrar diagramas de classe;
	\item Contribuir com uma biblioteca compatível com outras tecnologías;
	\item Contribuir com uma ferramenta que possibilite obter a estrutura da aplicação;
	\item Contribuir com uma ferramenta documentação automática;
	\item Reduzir o tempo de compreensão da arquitetura de um sistema;
	\item Reduzir a necessidade da leitura inicial de códigos e testes para entendimento da aplicação.
\end{itemize}

\section{Estrutura do trabalho}

Este trabalho se divide em 5 capítulos e está estruturado da seguinte maneira:

No capítulo 2 é feita uma fundamentação de conceitos e técnicas necessárias para o entendimento
deste trabalho.

No capítulo 3 é feita uma descrição do método de implementação das ferramentas.

Já no capítulo 4, é apresentado um estudo de caso, em que os autores deste trabalho integram
as ferramentas em um projeto real de desenvolvimento de software.

E por fim, o capítulo 5 apresenta os resultados obtidos com o estudo de caso bem como os trabalhos futuros a serem desenvolvidos para novas versões das ferramentas.